\chapter*{Реферат}
ПАЛЛЕТИЗАЦИЯ, СКЛАДСКАЯ ЛОГИСТИКА, КОМБИНАТОРНАЯ ОПТИМИЗАЦИЯ, ТРЁХМЕРНАЯ УКЛАДКА, МЕТАЭВРИСТИКИ

Целью данной курсовой работы является разработка и программная реализация семейства алгоритмов трёхмерной укладки коробок на паллету, обеспечивающих максимальный коэффициент заполнения при контролируемой устойчивости размещения. Актуальность исследования определяется потребностью складской логистики в автоматизации процесса паллетизации: компактная и устойчивая укладка сокращает затраты на хранение, транспортировку и упаковочные материалы. В ходе работы разработаны пять алгоритмов: жадный алгоритм GreedySolver, эвристики Deepest Bottom Left Fill и First Fit Decreasing, метаэвристический алгоритм LNSSolver на основе поиска в большой окрестности с тринадцатью операторами мутации и генетический алгоритм GeneticSolver с популяционным подходом. Введены метрики качества: коэффициент заполнения, минимальный коэффициент опоры и баланс высот. Экспериментальное тестирование на 436 реальных задачах показало, что детерминированные эвристики достигают коэффициента заполнения 65--66\% при времени менее 10~мс, а метаэвристические алгоритмы обеспечивают баланс между заполнением (63--67\%) и устойчивостью (60--69\% минимальной опоры). Реализована поддержка мультипаллетного режима с метрикой баланса высот.

Ключевые слова: паллетизация, трёхмерная укладка, метаэвристический алгоритм, поиск в большой окрестности, генетический алгоритм, коэффициент заполнения, устойчивость укладки.


\chapter*{Abstract}
The purpose of this coursework is the development and software implementation of a family of algorithms for three-dimensional box packing on pallets, maximizing the fill rate while maintaining placement stability. Five algorithms were developed: a greedy algorithm (GreedySolver), Deepest Bottom Left Fill and First Fit Decreasing heuristics, a Large Neighborhood Search metaheuristic (LNSSolver) with thirteen mutation operators, and a population-based Genetic Algorithm (GeneticSolver). Quality metrics include fill rate (percolation), minimum support ratio, and height balance. Experimental evaluation on 436 real-world tasks demonstrated that deterministic heuristics achieve 65--66\% fill rate in under 10~ms, while metaheuristic algorithms provide a balance between fill rate (63--67\%) and stability (60--69\% minimum support ratio). Multi-pallet mode with a height balance metric is supported.

Keywords: palletization, three-dimensional packing, metaheuristic algorithm, large neighborhood search, genetic algorithm, fill rate, packing stability.

\pagestyle{plain}
