\chapter{Анализ результатов}
\label{ch:6}

В данной главе представлен сводный анализ экспериментальных результатов разработанных алгоритмов укладки.

\section{Сравнение алгоритмов для одной паллеты}

Тестирование проводилось на наборе из 436 реальных задач. Размеры паллеты: $1200 \times 800$ мм, нормировочная высота: 2200 мм. Временной лимит 5~с для метаэвристических алгоритмов, веса целевой функции $w_1 = 1{,}0$, $w_2 = 2{,}0$.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Сравнение алгоритмов при одной паллете (436~тестов)}\label{tab:metrics_class}
    \adjustbox{max width=\linewidth}{%
    \small
    \setlength{\tabcolsep}{3pt}%
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Алгоритм} & \textbf{Перколяция, \%} & \textbf{Мин. опора, \%} & \textbf{Устойчивость} & \textbf{Время, мс} \\
    \hline
    GreedySolver   & 56,04 & 30,31 & да  &    12,8 \\
    DBLFSolver     & 65,19 &  2,44 & нет &     7,5 \\
    FFDSolver      & 66,36 &  2,46 & нет &     8,3 \\
    GeneticSolver  & 63,45 & 62,02 & да  & 5130,6 \\
    LNSSolver      & 63,49 & 64,74 & да  & 5008,5 \\
    \hline
    \end{tabular}%
    }
\end{table}

Алгоритмы разделяются на две группы по критерию наличия ограничения на устойчивость. Без ограничения (DBLFSolver, FFDSolver) достигается наивысшая перколяция (65--66\%), но минимальный коэффициент опоры падает ниже 3\%. Метаэвристические алгоритмы (LNSSolver, GeneticSolver) обеспечивают баланс: перколяция $\approx$63,5\% при минимальном коэффициенте опоры свыше 62\%.

LNSSolver является лучшим алгоритмом по совокупности метрик при ограничении на время порядка 5~с: он превосходит GreedySolver на 7,45~п.п. по перколяции и на 34,43~п.п. по минимальному коэффициенту опоры, а также немного опережает GeneticSolver по обоим показателям.

\section{Результаты в мультипаллетном режиме}

Мультипаллетный режим тестировался на том же наборе тестов, объединённых в группы по нескольку заказов.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Сравнение алгоритмов в мультипаллетном режиме (лимит 5~с)}\label{tab:metrics_multi}
    \adjustbox{max width=\linewidth}{%
    \small
    \setlength{\tabcolsep}{3pt}%
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Алгоритм} & \textbf{Перколяция, \%} & \textbf{Мин. опора, \%} & \textbf{Баланс высот, \%} & \textbf{Время, мс} \\
    \hline
    GreedySolver   & 55,33 & 19,08 & 83,57 &   38,2 \\
    DBLFSolver     & 64,60 &  0,44 & 85,36 &   21,2 \\
    FFDSolver      & 65,22 &  0,42 & 52,16 &   20,9 \\
    GeneticSolver  & 59,01 & 44,06 & 84,83 & 5470,6 \\
    LNSSolver      & 62,09 & 42,30 & 84,26 & 5016,7 \\
    \hline
    \end{tabular}%
    }
\end{table}

В мультипаллетном режиме FFDSolver показывает критически низкий баланс высот (52\%), поскольку крупные коробки концентрируются на первых паллетах. LNSSolver демонстрирует лучшую перколяцию среди метаэвристик (62,09\%), сохраняя высокий баланс высот (84,26\%) и приемлемый коэффициент опоры.