\Defines % Необходимые определения. Вряд ли понадобться
\begin{description}
    \item[Сцена] часть окружающего нас мира, которую необходимо запечатлеть на изображении.
     
    \item[JSON] текстовый формат для обмена и хранения данных.
    \item[API] программный интерфейс, то есть описание способов взаимодействия одной компьютерной программы с другими.
    \item[SDK] набор инструментов для разработки программного обеспечения, собранный в единый пакет.
    \item[Паллета] унифицированная платформа (EURO 1200 × 800 мм или FIN 1200 × 1000 мм), на которой размещаются коробки для складирования и транспортировки.
    \item[Паллетизация] процесс укладки единичных грузовых мест (коробок, ящиков) на паллету по определённому алгоритму.
    \item[SKU] (Stock Keeping Unit) — уникальный складской артикул товара, единица учета на складе.
    \item[Коэффициент заполнения] (\emph{Fill Rate}) — отношение суммарного объёма всех размещённых коробок к объёму прямоугольного параллелепипеда, ограниченного паллетой и достигнутой высотой штабеля; выражается в процентах.
    \item[Свободный прямоугольник] (\emph{free-rect}) — максимальная не занятая область текущего слоя, куда может быть помещена очередная коробка.
    \item[Слой] совокупность коробок с единообразной по высоте «плоскостью опоры», размещённых за один проход алгоритма.
    \item[Candidate Height] набор значений высоты потенциального слоя, формируемый из высот оставшихся коробок.
    \item[Best Area Fit] эвристика выбора позиции, минимизирующая неиспользованную площадь свободного прямоугольника.
\end{description}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "rpz"
%%% End:
