\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\label{cha:intro}
%\Introduction

Паллетизация остаётся ключевым технологическим узлом современной складской логистики: именно от плотности и устойчивости укладки зависит стоимость хранения, расход упаковочных материалов и объём перевозимого груза. С ростом ассортимента e-commerce-складов задача становится всё более вариативной, а ручная разработка правил паллетизации — трудоёмкой и часто приводит к недогрузам до 50 \%.

\textbf{Цель работы} — разработка и программная реализация алгоритмов трёхмерной укладки коробок на паллету, обеспечивающих максимальный коэффициент заполнения при приемлемом времени расчёта.

В первом разделе работы содержится постановка задачи.

Во втором разделе работы приведен обзор научно-технической литературы по теме исследований.  

Третий раздел формализует задачу и описывает исходные данные, используемые для построения алгоритмов.
 
Для достижения поставленной цели были последовательно выполнены следующие шаги. Сначала проведён анализ предметной области и существующих методов паллетизации, сформулированы требования к разрабатываемой системе. Затем уточнена математическая постановка задачи укладки одной паллеты. Реализованы два алгоритма:
\begin{itemize}
    \item \textbf{GreedySolver} --- жадный алгоритм, который сортирует коробки по площади и последовательно размещает их в позиции с минимальной итоговой высотой;
    \item \textbf{LNSSolver} --- метаэвристический алгоритм на основе Large Neighborhood Search (поиск в большой окрестности) с жадным критерием принятия, оптимизирующий порядок укладки коробок, их ориентацию и предпочтительную позицию.
\end{itemize}

Ключевым компонентом обоих алгоритмов является структура \textbf{HeightHandler}, которая эффективно хранит карту высот паллеты в виде множества непересекающихся прямоугольников, позволяя быстро находить оптимальные позиции для размещения коробок.

Для визуализации результатов разработан Python-скрипт, генерирующий интерактивную 3D-модель уложенной паллеты.

Для тестирования использовались реальные данные от компаний-партнёров — 436 тестовых наборов коробок. Выполнена серия вычислительных экспериментов на 32-ядерном сервере. Результаты показали, что GreedySolver достигает в среднем 73.6\% коэффициента заполнения за 308 мс, тогда как LNSSolver за 300 секунд достигает 79.7\% заполнения.

% === ЗАКОММЕНТИРОВАНО: оригинальный текст ===
% Для достижения поставленной цели были последовательно выполнены следующие шаги. Сначала проведён анализ предметной области и существующих методов паллетизации, сформулированы требования к разрабатываемой системе. Затем уточнена математическая постановка задач укладки одной и группы паллет с учётом практических ограничений склада. Реализованы четыре эвристических алгоритма (GAPS, PBLS, HAPS, LAPS) и модуль \textit{MAPS}, позволяющий перераспределять коробки между паллетами одного адреса. Сгенерирован корпус тестовых наборов коробок, после чего выполнена серия вычислительных экспериментов и проведён анализ полученных результатов, сформулированы рекомендации для промышленного внедрения.
%
% В рамках экспериментов проверялись две основные гипотезы: во-первых, о влиянии шага округления габаритов на плотность и время расчёта; во-вторых, о сопоставимых показателях производительности и коэффициента заполнения для разных алгоритмов при фиксированном шаге дискретизации.
% === КОНЕЦ ЗАКОММЕНТИРОВАННОГО ===
